\section{Frontendové technologie}
\label{sec:NejFrameworky}

%\begin{definition}
%Frontend (někdy též front end nebo front-end) je část aplikace, která je viditelná uživatelům a se kterou mohou přímo interagovat. 
%\end{definition}
Cílem této části je provést analýzu a výběr vhodné technologie, která bude použita pro frontendovou část informačního portálu.

Fakt, že aplikace má běžet v prohlížeči výběr frontendových technologií značně usnadňuje, dlouhou dobu totiž prohlížeče podporovaly pouze HTML, CSS a JavaScript. Relativně nově k této trojici jako pomyslný doplněk k jazyku JavaScript přibylo Web Assembly, které je určeno primárně pro náročnější operace, pro které může být JavaScript příliš pomalý. \cite{Lane2007, w3c_2019, Wasm_UC}

Vzhledem k tomu, že informační portál slouží hlavně pro zobrazování dat, není zefektivnění pro složité operace od Web Assembly potřebné a jazyk JavaScript (samozřejmě v kombinaci s HTML a CSS) je tak naprosto dostačující.

Tvorba webové aplikace s použitím samotného jazyka JavaScript ale není příliš pohodlná, a proto se často používají různé pomocné knihovny či frameworky\footnote{Dále v textu bude jednotně používán termín \textit{framework}, ačkoli nemusí být vždy úplně nejpřesnější -- například React se na svých stránkách představuje jako knihovna, Angular zase jako platforma -- pro pochopení popisované problematiky ale není takovéto rozlišování nutné, naopak by mohlo být pro čtenáře matoucí. Zvolená technologie má posloužit k ulehčení implementace a není tak příliš důležité, jestli je označována za knihovnu, framework nebo platformu. \cite{React, Angular}}, které tvorbu usnadňují.

Tři nejpopulárnější frontendové frameworky podle průzkumu stránky stateofjs.com z roku 2021, kterého se zúčastnilo 16 085 respondentů z celého světa, jsou v současnosti React, Angular a Vue.js. \cite{SOJS:Dmgr, SOJS:Fw}

\subsection{Angular}
Angular je framework vyvíjený společností Google v jazyce TypeScript. První verze byla vydána roku 2016, historicky ale minimálně z části vychází ze staršího frameworku Angular.js, který byl vydán již roku 2010. Ačkoli je Angular stále hojně využíván, zájem o něj se v posledních letech mírně snižuje, stejně tak i spokojenost uživatelů spíše upadá. \cite{Angular, SOJS:Fw}

\pagebreak

Angular v sobě již v základu zahrnuje spoustu pokročilých funkcí, které se do některých jiných frameworků musí přidávat pomocí externích knihoven (například routing či animace). Na jednu stranu je tato obsáhlost v mnoha ohledech přínosná, na druhou stranu je to možná jeden z důvodů, proč je Angular někdy považován za relativně složitý na naučení. \cites{Angular}[25--26]{Wohlgethan2018}

\subsection{Vue.js}
Vue.js jako jediný ze zmíněných tří nejpoužívanějších frameworků není vyvíjen žádnou velkou společností. Jeho autorem je Evan You a v současnosti se o vývoj stará spolu s týmem složeným převážně z dobrovolníků. Vývoj je primárně financován skrze sponzorství. \cite{Vue, Vue:FAQ:Maintainers}

Mezi hlavní výhody tohoto frameworku patří mimo jiné malá výsledná velikost, dobrý celkový výkon a skvělá dokumentace. Vue.js umožňuje používat TypeScript, na rozdíl od Angular jeho využití ale není povinné. \cite{Kumpulainen2021, Vue:FAQ:TypeScript}.

\subsection{React}
\label{sec:React}
React byl vytvořen roku 2013 společností Facebook (dnes Meta). Tento framework je v základu relativně \enquote{chudý} (neobsahuje například řešení routingu nebo podporu animací), existuje pro něj ale nepřeberné množství komunitou vytvářených knihoven, které jeho schopnosti dle potřeby rozšiřují. Jednou z nejzajímavějších věcí, které React přináší, je jazyk JSX, který v podstatě spojuje dohromady JavaScript a HTML (podrobněji viz \ref{sec:JSX}).

Je téměř jisté, že pro potřeby informačního portálu by plně dostačovaly i frameworky krátce popsané v předchozí části -- tedy Angular a Vue.js -- a stejně tak i mnoho jiných, nakonec byl ale zvolen právě React. Jako hlavní rozhodovací faktor posloužily statistiky z webů stateofjs.com a StackOverflow, podle kterých je React v posledních letech nejpoužívanější a zároveň je mezi programátory velice oblíbený\footnote{Ve smyslu, že ho rádi používají.}. Výhoda velké popularity jakékoli technologie je v tom, že pro ni přirozeně existuje více různých zdrojů, ať už jde o online tutoriály nebo o externí knihovny, které přidávají zajímavé a užitečné funkce. \cite{SOJS:Fw, SO:Survey:Technology}

Osobně jsem si vyzkoušel práci se všemi třemi zmíněnými frameworky a právě React se mi zalíbil nejvíce -- práce v něm mi připadala velice intuitivní a rychlá a jeho ohromná popularita jistě přispěla k tomu, že jsem neměl problém najít kvalitní zdroje informací, které jsem při jeho studiu využil.

\subsubsection{JSX}
\label{sec:JSX}
JSX (JavaScript XML) je syntaktické rozšíření pro JavaScript, které syntaxí v mnoha ohledech připomíná klasické HTML. Použití JSX s frameworkem React je doporučené, nicméně není povinné (JSX výrazy se zkompilují na volání funkcí jazyka JavaScript, je tedy teoreticky možné volat přímo tyto funkce a JSX přímo nevyužívat). Základní rozdíl oproti HTML je ten, že JSX je přímo propojeno s jazykem JavaScript a nedochází tak k rozdělení markupu (návrhu stránky) a logiky (například na .html a .js soubory). Hlavní motivací tohoto přístupu je fakt, že markup a logika jsou spolu velice úzce a neoddělitelně svázány a jejich štěpení do více souborů tuto provázanost nesníží, pouze vede k umělému rozdělení podle technologií. \cite{React:noJSX, React:JSX}

%\begin{figure}[h]
%\begin{lstlisting}[caption={~Jednoduchý příklad využívající JSX},label=code:JSXEx, abovecaptionskip=\bigskipamount,belowcaptionskip=\bigskipamount]

%\end{lstlisting}
%\end{figure}

\begin{listing}[h]
\begin{minted}{jsx}
function createGreeting(recipient) {
  return `Hello ${recipient}` 
}

const jsxElement = (
  <h1 style={{color: "Red"}}>
    {createGreeting("world")}!
  </h1>
);

ReactDOM.render(
  jsxElement,
  document.getElementById("root")
);
\end{minted}
\caption{Jednoduchý příklad využívající JSX}
\label{code:JSXEx}
\end{listing}

Výpis kódu \ref{code:JSXEx} ukazuje jeden ze základních příkladů použití JSX, jehož výsledek je zobrazení červeného nadpisu \enquote{Hello world!}. Nejdůležitější je proměnná \verb|jsxElement|, do které je uložen JSX výraz. Přímo v tomto výrazu je pak volána funkce \verb|createGreeting|, na čemž je krásně vidět zmiňované propojení markupu a logiky.

Jednou z dalších výhod je jednoduché přetvoření polí na seznam JSX výrazů. Pokud máme např. seznam položek v nákupním seznamu, můžeme prostě použít zabudovanou metodu jazyka JavaScript \verb|map|, abychom každou položku přetransformovali na odpovídají JSX \verb|<li>| element.

\subsubsection{Komponenty}
Základem práce s frameworkem React jsou komponenty – části kódu, které mohou být opakovaně a nezávisle využity na více místech. Komponenty ve frameworku React je možné vytvořit pomocí tříd a pomocí funkcí (oficiální dokumentace zdá se upřednostňuje druhé zmíněné, protože funkce jsou v mnoha ohledech jednodušší na pochopení a třídy mohou způsobovat problémy s optimalizací). \cite{React:Components, React:ClassesBad}

Komponenty na svém vstupu přijímají argumenty, tzv. \textit{prosps} (tyto nesmí být v rámci komponenty upravovány — jsou tedy pouze pro čtení), a vrací React element, který se má zobrazit na stránce (popsaný pomocí JSX). Například komponenta pro tlačítko může na vstupu přijímat popis (tedy co má být na tlačítku zobrazeno) a funkci, která se má po kliknutí provést.

Příklad jednoduché React komponenty, inspirované příkladem \ref{code:JSXEx}, je vidět na výpisu kódu \ref{code:ReactComp}.

\begin{listing}[h]
\begin{minted}{jsx}
// Funkcionální komponenta
function MyComponent(props) {
  const createGreeting = function (recipient) {
    return `Hello ${recipient}!`;
  };

  return <h1 style={{color: "Red"}}>
            {createGreeting(props.recipient)}
         </h1>;
}

ReactDOM.render(
  <MyComponent recipient="World"/>,
  document.getElementById("root")
);
\end{minted}
\caption{Jednoduchá React komponenta inspirovaná příkladem \ref{code:JSXEx}}
\label{code:ReactComp}
\end{listing}

\subsubsection{Hooks}
\label{sec:React:Hooks}
Takzvané hooks jsou jedna z novějších součástí frameworku React (přidány byly ve verzi v16.8, tj. v roce 2019), která je ale hojně využívána. Jedná se vlastně o speciální funkce, jejichž hlavním přínosem je přidání způsobu, jak udržovat stav (state) a používat další React funkcionality v rámci funkcionálních komponent. React obsahuje několik základních hooků (například useState a useEffect) a umožňuje také vytvořit si hooky vlastní, což umožňuje znovu použití stavové logiky. Některé externí knihovny, například React Table, jsou celé postavené na používaní hooků – jedná se tedy o další důvod, proč mohou být funkcionální komponenty preferovány před třídami. \cite{React:HookAdd, React:Hooks, ReactTable}

Pro uložení stavové proměnné se používá hook \verb|useState|, který na vstupu přijímá defaultní hodnotu a vrací dvojici [proměnná, setter\footnote{Funkce, která slouží pro změnu hodnoty dané proměnné.}]. Tento hook se může zdát docela nezajímavý, ale jedná se o naprosto základní stavební kámen, který najde využití v obrovském množství případů, bez něj by si totiž funkcionální komponenty nemohly vnitřně ukládat žádné informace. \cite{React:StateHook}

Hook \verb|useEffect| se zaměřuje na práci s takzvanými \enquote{side effects}, kterých je v kódu obvykle mnoho (například volání backendu či logování). Požadovaná funkce (první argument) se spouští po každém \enquote{renderu} (vykreslení či překreslení) komponenty. V druhém argumentu lze případně specifikovat pole proměnných, na kterých je daná funkce závislá -- v takovém případě se tato funkce volá pouze v případě, že se některá z uvedených proměnných změnila, čímž lze velice jednoduše předejít zbytečnému volání. \cite{React:EffectHook}